
%<<<<<<< HEAD

%% bare_conf.tex
%% V1.3
%% 2007/01/11
%% by Michael Shell
%% See:
%% http://www.michaelshell.org/
%% for current contact information.
%%
%% This is a skeleton file demonstrating the use of IEEEtran.cls
%% (requires IEEEtran.cls version 1.7 or later) with an IEEE conference paper.
%%
%% Support sites:
%% http://www.michaelshell.org/tex/ieeetran/
%% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/IEEEtran/
%% and
%% http://www.ieee.org/

%%*************************************************************************
%% Legal Notice:
%% This code is offered as-is without any warranty either expressed or
%% implied; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE! 
%% User assumes all risk.
%% In no event shall IEEE or any contributor to this code be liable for
%% any damages or losses, including, but not limited to, incidental,
%% consequential, or any other damages, resulting from the use or misuse
%% of any information contained here.
%%
%% All comments are the opinions of their respective authors and are not
%% necessarily endorsed by the IEEE.
%%
%% This work is distributed under the LaTeX Project Public License (LPPL)
%% ( http://www.latex-project.org/ ) version 1.3, and may be freely used,
%% distributed and modified. A copy of the LPPL, version 1.3, is included
%% in the base LaTeX documentation of all distributions of LaTeX released
%% 2003/12/01 or later.
%% Retain all contribution notices and credits.
%% ** Modified files should be clearly indicated as such, including  **
%% ** renaming them and changing author support contact information. **
%%
%% File list of work: IEEEtran.cls, IEEEtran_HOWTO.pdf, bare_adv.tex,
%%                    bare_conf.tex, bare_jrnl.tex, bare_jrnl_compsoc.tex
%%*************************************************************************

% *** Authors should verify (and, if needed, correct) their LaTeX system  ***
% *** with the testflow diagnostic prior to trusting their LaTeX platform ***
% *** with production work. IEEE's font choices can trigger bugs that do  ***
% *** not appear when using other class files.                            ***
% The testflow support page is at:
% http://www.michaelshell.org/tex/testflow/



% Note that the a4paper option is mainly intended so that authors in
% countries using A4 can easily print to A4 and see how their papers will
% look in print - the typesetting of the document will not typically be
% affected with changes in paper size (but the bottom and side margins will).
% Use the testflow package mentioned above to verify correct handling of
% both paper sizes by the user's LaTeX system.
%
% Also note that the "draftcls" or "draftclsnofoot", not "draft", option
% should be used if it is desired that the figures are to be displayed in
% draft mode.
%
\documentclass[conference]{IEEEtran}
% Add the compsoc option for Computer Society conferences.
%
% If IEEEtran.cls has not been installed into the LaTeX system files,
% manually specify the path to it like:
% \documentclass[conference]{../sty/IEEEtran}
 \usepackage[utf8]{inputenc}
 \usepackage[T1]{fontenc}
 \usepackage{hyperref}
 \usepackage{multirow}
 \usepackage[space]{grffile}
  
 \DeclareUnicodeCharacter{00A0}{~}
 \usepackage[brazil]{babel}




% Some very useful LaTeX packages include:
% (uncomment the ones you want to load)


% *** MISC UTILITY PACKAGES ***
%
%\usepackage{ifpdf}
% Heiko Oberdiek's ifpdf.sty is very useful if you need conditional
% compilation based on whether the output is pdf or dvi.
% usage:
% \ifpdf
%   % pdf code
% \else
%   % dvi code
% \fi
% The latest version of ifpdf.sty can be obtained from:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/oberdiek/
% Also, note that IEEEtran.cls V1.7 and later provides a builtin
% \ifCLASSINFOpdf conditional that works the same way.
% When switching from latex to pdflatex and vice-versa, the compiler may
% have to be run twice to clear warning/error messages.






% *** CITATION PACKAGES ***
%
\usepackage[numbers]{natbib}
%\usepackage{cite}
% cite.sty was written by Donald Arseneau
% V1.6 and later of IEEEtran pre-defines the format of the cite.sty package
% \cite{} output to follow that of IEEE. Loading the cite package will
% result in citation numbers being automatically sorted and properly
% "compressed/ranged". e.g., [1], [9], [2], [7], [5], [6] without using
% cite.sty will become [1], [2], [5]--[7], [9] using cite.sty. cite.sty's
% \cite will automatically add leading space, if needed. Use cite.sty's
% noadjust option (cite.sty V3.8 and later) if you want to turn this off.
% cite.sty is already installed on most LaTeX systems. Be sure and use
% version 4.0 (2003-05-27) and later if using hyperref.sty. cite.sty does
% not currently provide for hyperlinked citations.
% The latest version can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/cite/
% The documentation is contained in the cite.sty file itself.






% *** GRAPHICS RELATED PACKAGES ***
%
\ifCLASSINFOpdf
   \usepackage[pdftex]{graphicx}
  % declare the path(s) where your graphic files are
  % \graphicspath{{../pdf/}{../jpeg/}}
  % and their extensions so you won't have to specify these with
  % every instance of \includegraphics
  % \DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.jpeg,.png}
\else
  % or other class option (dvipsone, dvipdf, if not using dvips). graphicx
  % will default to the driver specified in the system graphics.cfg if no
  % driver is specified.
  % \usepackage[dvips]{graphicx}
  % declare the path(s) where your graphic files are
  % \graphicspath{{../eps/}}
  % and their extensions so you won't have to specify these with
  % every instance of \includegraphics
  % \DeclareGraphicsExtensions{.eps}
\fi
% graphicx was written by David Carlisle and Sebastian Rahtz. It is
% required if you want graphics, photos, etc. graphicx.sty is already
% installed on most LaTeX systems. The latest version and documentation can
% be obtained at: 
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/graphics/
% Another good source of documentation is "Using Imported Graphics in
% LaTeX2e" by Keith Reckdahl which can be found as epslatex.ps or
% epslatex.pdf at: http://www.ctan.org/tex-archive/info/
%
% latex, and pdflatex in dvi mode, support graphics in encapsulated
% postscript (.eps) format. pdflatex in pdf mode supports graphics
% in .pdf, .jpeg, .png and .mps (metapost) formats. Users should ensure
% that all non-photo figures use a vector format (.eps, .pdf, .mps) and
% not a bitmapped formats (.jpeg, .png). IEEE frowns on bitmapped formats
% which can result in "jaggedy"/blurry rendering of lines and letters as
% well as large increases in file sizes.
%
% You can find documentation about the pdfTeX application at:
% http://www.tug.org/applications/pdftex




\usepackage[cmex10]{amsmath,empheq}
% *** MATH PACKAGES ***
%
%\usepackage[cmex10]{amsmath}
% A popular package from the American Mathematical Society that provides
% many useful and powerful commands for dealing with mathematics. If using
% it, be sure to load this package with the cmex10 option to ensure that
% only type 1 fonts will utilized at all point sizes. Without this option,
% it is possible that some math symbols, particularly those within
% footnotes, will be rendered in bitmap form which will result in a
% document that can not be IEEE Xplore compliant!
%
% Also, note that the amsmath package sets \interdisplaylinepenalty to 10000
% thus preventing page breaks from occurring within multiline equations. Use:
%\interdisplaylinepenalty=2500
% after loading amsmath to restore such page breaks as IEEEtran.cls normally
% does. amsmath.sty is already installed on most LaTeX systems. The latest
% version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/amslatex/math/





% *** SPECIALIZED LIST PACKAGES ***
%
%\usepackage{algorithmic}
% algorithmic.sty was written by Peter Williams and Rogerio Brito.
% This package provides an algorithmic environment fo describing algorithms.
% You can use the algorithmic environment in-text or within a figure
% environment to provide for a floating algorithm. Do NOT use the algorithm
% floating environment provided by algorithm.sty (by the same authors) or
% algorithm2e.sty (by Christophe Fiorio) as IEEE does not use dedicated
% algorithm float types and packages that provide these will not provide
% correct IEEE style captions. The latest version and documentation of
% algorithmic.sty can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/algorithms/
% There is also a support site at:
% http://algorithms.berlios.de/index.html
% Also of interest may be the (relatively newer and more customizable)
% algorithmicx.sty package by Szasz Janos:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/algorithmicx/




% *** ALIGNMENT PACKAGES ***
%
%\usepackage{array}
% Frank Mittelbach's and David Carlisle's array.sty patches and improves
% the standard LaTeX2e array and tabular environments to provide better
% appearance and additional user controls. As the default LaTeX2e table
% generation code is lacking to the point of almost being broken with
% respect to the quality of the end results, all users are strongly
% advised to use an enhanced (at the very least that provided by array.sty)
% set of table tools. array.sty is already installed on most systems. The
% latest version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/tools/


%\usepackage{mdwmath}
%\usepackage{mdwtab}
% Also highly recommended is Mark Wooding's extremely powerful MDW tools,
% especially mdwmath.sty and mdwtab.sty which are used to format equations
% and tables, respectively. The MDWtools set is already installed on most
% LaTeX systems. The lastest version and documentation is available at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/mdwtools/


% IEEEtran contains the IEEEeqnarray family of commands that can be used to
% generate multiline equations as well as matrices, tables, etc., of high
% quality.


%\usepackage{eqparbox}
% Also of notable interest is Scott Pakin's eqparbox package for creating
% (automatically sized) equal width boxes - aka "natural width parboxes".
% Available at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/eqparbox/





% *** SUBFIGURE PACKAGES ***
%\usepackage[tight,footnotesize]{subfigure}
% subfigure.sty was written by Steven Douglas Cochran. This package makes it
% easy to put subfigures in your figures. e.g., "Figure 1a and 1b". For IEEE
% work, it is a good idea to load it with the tight package option to reduce
% the amount of white space around the subfigures. subfigure.sty is already
% installed on most LaTeX systems. The latest version and documentation can
% be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/obsolete/macros/latex/contrib/subfigure/
% subfigure.sty has been superceeded by subfig.sty.



%\usepackage[caption=false]{caption}
\usepackage[font=footnotesize]{subfig}
%\centerfigcaptionstrue

% subfig.sty, also written by Steven Douglas Cochran, is the modern
% replacement for subfigure.sty. However, subfig.sty requires and
% automatically loads Axel Sommerfeldt's caption.sty which will override
% IEEEtran.cls handling of captions and this will result in nonIEEE style
% figure/table captions. To prevent this problem, be sure and preload
% caption.sty with its "caption=false" package option. This is will preserve
% IEEEtran.cls handing of captions. Version 1.3 (2005/06/28) and later 
% (recommended due to many improvements over 1.2) of subfig.sty supports
% the caption=false option directly:
%\usepackage[caption=false,font=footnotesize]{subfig}
%
% The latest version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/subfig/
% The latest version and documentation of caption.sty can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/caption/
\usepackage{float}
\usepackage{placeins}
\usepackage{enumerate} 
% *** FLOAT PACKAGES ***
%
%\usepackage{fixltx2e}
% fixltx2e, the successor to the earlier fix2col.sty, was written by
% Frank Mittelbach and David Carlisle. This package corrects a few problems
% in the LaTeX2e kernel, the most notable of which is that in current
% LaTeX2e releases, the ordering of single and double column floats is not
% guaranteed to be preserved. Thus, an unpatched LaTeX2e can allow a
% single column figure to be placed prior to an earlier double column
% figure. The latest version and documentation can be found at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/base/



\usepackage{stfloats}
% stfloats.sty was written by Sigitas Tolusis. This package gives LaTeX2e
% the ability to do double column floats at the bottom of the page as well
% as the top. (e.g., "\begin{figure*}[!b]" is not normally possible in
% LaTeX2e). It also provides a command:
%\fnbelowfloat
% to enable the placement of footnotes below bottom floats (the standard
% LaTeX2e kernel puts them above bottom floats). This is an invasive package
% which rewrites many portions of the LaTeX2e float routines. It may not work
% with other packages that modify the LaTeX2e float routines. The latest
% version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/sttools/
% Documentation is contained in the stfloats.sty comments as well as in the
% presfull.pdf file. Do not use the stfloats baselinefloat ability as IEEE
% does not allow \baselineskip to stretch. Authors submitting work to the
% IEEE should note that IEEE rarely uses double column equations and
% that authors should try to avoid such use. Do not be tempted to use the
% cuted.sty or midfloat.sty packages (also by Sigitas Tolusis) as IEEE does
% not format its papers in such ways.





% *** PDF, URL AND HYPERLINK PACKAGES ***
%
\usepackage{url}
% url.sty was written by Donald Arseneau. It provides better support for
% handling and breaking URLs. url.sty is already installed on most LaTeX
% systems. The latest version can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/misc/
% Read the url.sty source comments for usage information. Basically,
% \url{my_url_here}.





% *** Do not adjust lengths that control margins, column widths, etc. ***
% *** Do not use packages that alter fonts (such as pslatex).         ***
% There should be no need to do such things with IEEEtran.cls V1.6 and later.
% (Unless specifically asked to do so by the journal or conference you plan
% to submit to, of course. )


% correct bad hyphenation here
\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor}


\begin{document}
%
% paper title
% can use linebreaks \\ within to get better formatting as desired
\title{Replicação de Experimento sobre Métrica de Complexidade de Arquitetura de Linhas de Produto de \textit{Software}}


% author names and affiliations
% use a multiple column layout for up to three different
% affiliations
\author{\IEEEauthorblockN{Alexandre Cassimiro Andreani\IEEEauthorrefmark{1},
Guilherme Augusto Maldonado Cruz\IEEEauthorrefmark{2},
Renan Leon Garcia\IEEEauthorrefmark{3}}
\IEEEauthorblockA{Departamento de Informática\\
Universidade Estadual de Maringá\\
Maringá, Paraná 87020-900\\
E-mail: \{\IEEEauthorrefmark{1}alexandre.c.andreani,  \IEEEauthorrefmark{2}guilherme.maldonado.cruz\}@gmail.com,  \IEEEauthorrefmark{3}renan.leon.garcia@hotmail.com}}


% conference papers do not typically use \thanks and this command
% is locked out in conference mode. If really needed, such as for
% the acknowledgment of grants, issue a \IEEEoverridecommandlockouts
% after \documentclass

% for over three affiliations, or if they all won't fit within the width
% of the page, use this alternative format:
% 
%\author{\IEEEauthorblockN{Michael Shell\IEEEauthorrefmark{1},
%Homer Simpson\IEEEauthorrefmark{2},
%James Kirk\IEEEauthorrefmark{3}, 
%Montgomery Scott\IEEEauthorrefmark{3} and
%Eldon Tyrell\IEEEauthorrefmark{4}}
%\IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{1}School of Electrical and Computer Engineering\\
%Georgia Institute of Technology,
%Atlanta, Georgia 30332--0250\\ Email: see http://www.michaelshell.org/contact.html}
%\IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{2}Twentieth Century Fox, Springfield, USA\\
%Email: homer@thesimpsons.com}
%\IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{3}Starfleet Academy, San Francisco, California 96678-2391\\
%Telephone: (800) 555--1212, Fax: (888) 555--1212}
%\IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{4}Tyrell Inc., 123 Replicant Street, Los Angeles, California 90210--4321}}




% use for special paper notices
%\IEEEspecialpapernotice{(Invited Paper)}




% make the title area
\maketitle


 \def\abstractname{Resumo}
\begin{abstract}
 \input{text/resumo}
\end{abstract}
\renewcommand\IEEEkeywordsname{Palavras-chave}
% no keywords
\begin{IEEEkeywords}
Linha de Produto de Software, CompPLA, métrica de complexidade, correlação
\end{IEEEkeywords}

\def\abstractname{Abstract}
\begin{abstract}
%\boldmath

\input{text/abstract}

\end{abstract}
 
 

% IEEEtran.cls defaults to using nonbold math in the Abstract.
% This preserves the distinction between vectors and scalars. However,
% if the conference you are submitting to favors bold math in the abstract,
% then you can use LaTeX's standard command \boldmath at the very start
% of the abstract to achieve this. Many IEEE journals/conferences frown on
% math in the abstract anyway.
\renewcommand\IEEEkeywordsname{Keywords}
% no keywords
\begin{IEEEkeywords}
Software Product Line, CompPLA, Complexity metrics, correlation
\end{IEEEkeywords}



% For peer review papers, you can put extra information on the cover
% page as needed:
% \ifCLASSOPTIONpeerreview
% \begin{center} \bfseries EDICS Category: 3-BBND \end{center}
% \fi
%
% For peerreview papers, this IEEEtran command inserts a page break and
% creates the second title. It will be ignored for other modes.
\IEEEpeerreviewmaketitle



\section{Introdução}
% no \IEEEPARstart
\input{text/introduction}
\input{text/fundamentacao}
\input{text/metodologia}
\input{text/resultados}

\section{Experimento Original}
\label{sec:original}

Afim de fornecer indícios para validar as métricas de complexidade descritas anteriormente, um experimento foi conduzido em \cite{experimentoOriginal}. Nesta seção este experimento é apresentado.

\subsection{Definição}

Baseando-se no modelo \textit{Goal-Question-Metric}(GQM) o experimento foi definido como se segue:

\textbf{Analisar} métricas coletadas de modelos UML e código fonte\\
\indent\textbf{Com o proposito de} validar\\
\indent\textbf{Com respeito a} capacidade de utilização como indicadores de complexidade para ALP\\
\indent\textbf{Do ponto de vista de} arquitetos de linha de produto de software\\
\indent\textbf{No contexto de} estudantes de pós-graduação da área de Engenharia de Software da Universidade de Waterloo (UWaterloo), Universidade de São Paulo (ICMC-USP) e Universidade Estadual de Maringá (UEM).

\subsection{Planejamento}\label{sec:planejamentoOriginal}

\subsubsection{Seleção de contexto} O experimento foi realizado no ambiente acadêmico.

\subsubsection{Seleção dos participantes} um conjunto de alunos de pós-graduação da ICMC-USP, UEM e UWaterloo com experiencia em projeto de linhas de produto e variabilidades em UML.

\subsubsection{Seleção de Variáveis} As variáveis independentes do estudo são a linha de produto AGM\footnote{http://www.sei.cmu.edu/productlines/ppl/}, uma linha de produto desenvolvida com proposito pedagógico para auxiliar o aprendizado e experimentação na área de linha de produto contando com trés jogos arcade (\textit{bowling}, \textit{pong} e \textit{brickles}), com seu modelo de classes e a complexidade da arquitetura de linha de produto. A variável dependente foi a complexidade do produto gerado por cada participante.

\subsubsection{Instrumentação} no experimento foram utilizados os seguinte objetos:
\begin{itemize}
 \item Um documento descrevendo a linha de produto AGM;
 \item O modelo de classes UML;
 \item O modelo de componentes;
 \item Um modelo de rastreabilidade das classes para os componentes;
 \item Um modelo de resolução de variabilidades;
\end{itemize}
Para calcular as variáveis independentes foram utilizadas as métricas e para as dependentes foi utilizado classificação fornecida pelo participante.

\subsubsection{Formulação das hipóteses} Duas hipóteses foram testadas no experimento:
\begin{itemize}
 \item \textbf{Hipótese Nula ($H_0$):} Não existe uma correlação significante entre as métricas de complexidade para ALP (\textit{CompPLA}) e a classificação de complexidade fornecida pelo participante para cada configuração da ALP.
 \item \textbf{Hipótese Alternativa ($H_1$):} Existe uma correlação significante entre as métricas de complexidade para ALP (\textit{CompPLA}) e a classificação de complexidade fornecida pelo participante para cada configuração da ALP.
\end{itemize}


\subsection{Operação}

\subsubsection{Preparação} Quando o experimento foi realizado os participantes eram formados na área de Engrenharia de Software, portanto tinham conhecimento ao menos de como projetar diagramas de classe orientados a objeto utilizando UML, e tinham experiencia com aplicação dos conceitos de linha de produto e variabilidade em sistemas orientados a objetos projetados utilizando UML. Com isso o material preparado para os participantes foi:
\begin{itemize}
 \item A descrição da LP AGM;
 \item O diagrama de classes da LP AGM;
 \item Um modelo de resolução de variabilidades a ser resolvido pelos participantes para gerar uma configuração;
 \item Um teste descrevendo a complexidade dos conceitos, que deveria ser respondido pelos participantes de acordo com a complexidade associada a cada configuração da AGM gerada escolhendo uma dos cinco valores possíveis: extremamente baixa, baixa, nem alta nem baixa, alta e extremamente alta.
\end{itemize}

\subsubsection{Execução} o material descrito acima foi entregue aos participantes. Em seguida lhes foi pedido que criassem uma configuração seguindo as instruções de como resolver o modelo de resolução de variabilidade e como classificar a configuração gerada a partir do ponto de vista do participante. Para realização das tarefas não havia um limite de tempo, ao final o valor de CompPLA para a configuração gerada foi dividido pelo valor de CompPLA para a arquitetura completa afim de manter os valores entre 0.0 e 1.0.

\subsubsection{Validação dos dados} Os resultados das tarefas realizadas pelos participantes foram coletados. A analise subjetiva dos participantes foi considerada confiável uma vez que ficou claro que a avaliação dos participantes era essencial e por isto deviam ser o mais honestos possível, além disto o processo de para classificar a configuração foi explicado anteriormente para aumentar a confiabilidade da resposta.

\subsection{Analise e Interpretação}

Para cada configuração gerada peplos 30 participantes foi calculado o valor da métrica CompPLA e analisada a classificação de complexidade fornecida pelos mesmos.

\subsubsection{Estatísticas Descritivas} A distribuição dos valores de CompPLA, com tamanho de amostra (N) igual a 30, media ($\mu$) 0.6545, desvio padrão ($\sigma$) e mediana ($\tilde{x}$) 0.5895 podem ser observados na Figura \ref{fig:boxplotOriginal}

\begin{figure}[!t]
\centering
\includegraphics[width=3.5in,keepaspectratio=true]{./img/boxplotOriginal.png}
\caption{Boxplot do Experimento Original\cite{experimentoOriginal}.}
\label{fig:boxplotOriginal}
\end{figure}

\subsubsection{Testes de Normalidade} Para verificar se a distribuição dos valores para CompPLA era não-normal os testes de Shapiro-Wilk e Kolmogorov-Smirnov foram aplicados e com 95\% de confiança obteve-se que a distribuição era não-normal (p<0.01 no teste de Kolmogorov-Smirnov e p=0.0118<0.05 no teste de Shapiro-Wilk) necessitando portanto de um método não-paramétrico para realizar a analise dos resultados.

\subsubsection{Spearman`s Rank Correlation} Uma vez que os dados seguem uma distribuição não-normal a Correlação de Spearman (Equação \ref{eq:Spearman})\cite{Spearman1904b} foi utilizada para analise dos resultados. A Correlação de Spearman tem como objetivo analisar se existe correlação entre dois conjuntos de dados, neste caso o valor de CompPLA e a classificação fornecida pelos participantes. O resultado da Correlação de Spearman fica no intervalo [-1,1] onde -1 representa uma forte correlação negativa e 1 uma forte correlação positiva, a Figura \ref{fig:spearmanRank} apresenta a escala para a Correlação de Spearman e o seu significado.

\begin{equation}
\label{eq:Spearman}
 \rho = 1 - \frac{6}{n(n^2-1)}\sum_{i=1}^nd_i^2
\end{equation}

\begin{figure}[!t]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{./img/spearmanRank.png}
\caption{Classificação da Correlação de Spearman\cite{experimentoOriginal}.}
\label{fig:spearmanRank}
\end{figure}

O resultado obtido na correlação para este experimento é $\rho = 0.93$, permitindo que a Hipótese Nula $H_0$ seja rejeitada e que a Hipótese Alternativa $H_1$ seja aceita fornecendo indícios de que as métricas de complexidade estão correlacionadas significativamente com a complexidade da ALP.

\subsection{Avaliações a Validade}
\begin{itemize}
 \item \textbf{Ameaças a Validade de Conclusão:} O único problema que deve ser considerado é o tamanho da amostra (N=30) que pode afetar a validade estatística. Replicações podem aumentar o tamanho da amostra.
 \item \textbf{Ameaças a Validade de Construção:} A variável dependente é a métrica de complexidade CompPLA. Medidas subjetivas foram utilizadas para esta métrica como a classificação fornecida pelo participante. Como os participantes tinham conhecimento sobre o assunto suas classificações foram consideradas significantes. A validade de construção das métrica utilizada como variável independente foi verificada em \cite{oliveira2008}
 \item \textbf{Ameaças a Validade Interna:} As seguintes ameaças foram identificadas:
 \begin{itemize}
  \item Efeitos da fatiga. Com uma media de 69 minutos para realização (33 minutos no mínimo e 98 minutos no máximo) a fatiga não foi considerada relevante. O modelo de resolução de variabilidades contribui para a diminuição destes efeitos.
  \item Mensurando a ALP e as Configurações. Uma ALP pode ser analisada baseado em seus produtos, assim mensurar as suas configurações fornece um meio de analisar seus atributos de qualidade, permitindo a realização de analises de \textit{trade-off} para priorizar tais atributos. Portanto, considera-se valida a aplicação das métricas nas configurações geradas para avaliar a ALP.
  \item Outros fatores de influencia. Influencia entre os participantes não pode ser controlada. Como o experimento foi realizado sobre a supervisão de um observador este fator não afeta a validade do estudo.
 \end{itemize}
 \item \textbf{Ameaças a Validade Externa:} As seguintes ameaças foram identificadas:
 \begin{itemize}
  \item Instrumentação. Tentou-se utilizar um diagrama de classes que representasse um caso real. Contudo, a linha de produto AGM é não comercial e portando suposições podem surgir a respeito. Logo novos estudos utilizando uma LP comercial devem ser realizados.
  \item Participantes. 17 participantes possuíam experiencia industrial. Obter participantes qualificados foi difícil portanto foram utilizados alunos de pós-graduação da área de Engenharia de Software uma vez que tem-se um entendimento da viabilidade de usar estudantes como participantes\cite{Host2000}.
 \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Replicação Interna do Experimento Original}

Em \cite{replicacaoOriginal} realizou-se uma replicação interna do experimento com participantes menos qualificados que os do experimento original. Foram 35 configurações com os seguintes valores para CompPLA: média ($\mu$) 0.8006, desvio padrão ($\sigma$) 0.1330 e mediana ($\tilde{x}$) 0.841. O valor da correlação de Spearman ($\rho$) obtido foi 0.37 corroborando com o experimento original.

\section{Replicação Externa do Experimento Original}
\label{sec:repl}

Um conhecimento só alcança o status de ciência quando ele é verificável e validado\cite{Juristo2010}. Tal verificação ocorre por meio de replicações, se os resultados de um experimento se repetem em uma replicação pode-se inferir que estes resultados fazem parte do pedaço da realidade em estudo\cite{Juristo2012}. Com o intuito de verificar e ampliar os resultados obtidos em \cite{experimentoOriginal} esta seção apresenta uma replicação externa, uma vez que nenhum dos autores participou da realização do experimento original.

\subsection{Definição da Replicação}
A replicação foi definida como se segue:
\textbf{Analisar} métricas coletadas de modelos UML e código fonte\\
\indent\textbf{Com o proposito de} validar\\
\indent\textbf{Com respeito a} capacidade de utilização como indicadores de complexidade para ALP\\
\indent\textbf{Do ponto de vista de} arquitetos de linha de produto de software\\
\indent\textbf{No contexto de} estudantes de pós-graduação, graduação e graduados da área de computação.

\subsection{Planejamento da Replicação}

\subsubsection{Formulação das Hipóteses} duas são as hipóteses desta replicação:
\begin{itemize}
 \item \textbf{Hipótese Nula ($H_0$):} Não existe uma correlação significante entre as métricas de complexidade para ALP (\textit{CompPLA}) e a classificação de complexidade fornecida pelo participante para cada configuração da ALP.
 \item \textbf{Hipótese Alternativa ($H_1$):} Existe uma correlação significante entre as métricas de complexidade para ALP (\textit{CompPLA}) e a classificação de complexidade fornecida pelo participante para cada configuração da ALP.
\end{itemize}

\subsubsection{Diferenças em Relação ao Experimento Original}

O planejamento da replicação é o mesmo que do experimento original (Seção \ref{sec:planejamentoOriginal}), diferindo apenas em relação a seleção dos participantes e instrumentação.
 
A seleção dos participantes para participação na replicação se deu por conveniência onde foi selecionado um grupo de estudantes de graduação, pós-graduação e graduados na área de computação de Maringá, em sua maioria os participantes são estudantes do curso de Ciência da Computação ou mestrado em Ciência da Computação da Universidade Estadual de Maringá. No total foram convidados 17 participantes, destes 14 participaram do estudo.

Os participantes reponderam um questionário de caracterização a fim de fornecer informações a respeito do nível de formação, experiencia com UML, os tipos de diagramas utilizados para realização do experimento e quanto
a linha de produto e variabilidades. As respostas possíveis a respeito de linha de produto e variabilidades eram:
\begin{enumerate}
 \item Eu nunca ouvi falar a respeito de LP.
 \item Já li, de forma superficial, algo a respeito de LP
 \item Minha experiência com LP é básica. Eu conheço os seguintes conceitos da abordagem: ciclo de desenvolvimento de LP e suas atividades (engenharia de domínio e engenharia de aplicação). Porém, não tenho experiência com gerenciamento de variabilidades.
 \item Minha experiência com LP é moderada. Eu conheço os conceitos da opção anterior, e com relação ao gerenciamento de variabilidades, eu sei o conceito de pontos de variação, variantes e os seus relacionamentos, além dos conceitos de resolução de variabilidades e tempos de resolução (design time, link time, runtime, entre outros).
 \item Minha experiência com LP é avançada. Eu conheço os conceitos da opção anterior, além de alguns processos existentes de desenvolvimento de LP (FODA, PLP, PLUS, PuLSE, entre outros). Com relação ao gerenciamento de variabilidades, eu sei os conceitos da opção anterior, além de: modelos de resolução; abordagens existentes para o gerenciamento de variabilidades, e representação de variabilidades (usando a UML, modelos de características, entre outras).
\end{enumerate}
Baseado nas respostas do questionário os participantes foram considerados menos qualificados que no experimento original. A caracterização dos participantes é a seguinte:
\begin{itemize}
 \item 5 alunos de mestrado, 6 de graduação e 3 graduados;
 \item 3 participantes tem experiencia avançada em UML;
 \item 3 participantes tem experiencia moderada em UML;
 \item 8 participantes tem experiencia básica em UML;
 \item 4 participantes possuem experiencia básica em LP;
 \item 7 participantes possuem já leram de forma superficial a respeito de LP;
 \item 3 participantes nunca ouviram falar sobre LP.
\end{itemize}

\subsection{Conduzindo a Replicação}
\subsubsection{Preparação} Ao contrario de \cite{experimentoOriginal}, em que foi avaliada a capacidade da CompPLA ser utilizada como indicador de complexidade utilizando participantes experiente,e da mesma forma que \cite{replicacaoOriginal} foram utilizados participantes menos qualificados com pouquíssimo conhecimento em LP afim de avaliar sua capacidade de classificar a complexidade de ALPs. Ao contrario do experimento original o material foi disponibilizado por meio de um site\footnote{https://sites.google.com/site/esereplicacao/} onde os participantes encontravam:
\begin{itemize}
 \item A descrição geral da LP AGM;
 \item O modelo de casos de uso da LP AGM;
 \item O modelo de classes da LP AGM;
 \item Um formulário eletrônico criado com o Google Forms\footnote{http://www.google.com/forms/about/} (As Figuras \ref{fig:originaForm} e \ref{fig:eletronicForm} mostram o modelo de resolução utilizado no experimento original e o equivalente na forma eletrônica respectivamente) equivalente ao modelo de resolução de variabilidades;
 \item Um teste descrevendo a complexidade dos conceitos igual ao do experimento original mas implementado como formulário eletrônico.
\end{itemize}
Devido ao baixo conhecimento a respeito de LP a pagina continha instruções de como resolver as variabilidades em uma LP e duvidas a respeito de LP foram sanadas antes do experimento.



\begin{figure*}[!t]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{./img/form.png}
\caption{Modelo de resolução do experimento original para a variabilidade \textit{game sprite}.}
\label{fig:originaForm}
\end{figure*}

\begin{table*}[!t]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{Dados Para o Cálculo da Correlação de Pearson}
\label{tab:Pearson}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Config. & CompPLA & $R_a$ & Complex. do Parti. & Valor Complexidade(VC) & $Cov(X,Y)$ & $\sigma_{CompPLA}$ & $\sigma_{VC}$ \\
\hline
1  & 0.980 & 2  & Extremamente Alta  & 5   & \multirow{10}{*}{0.0069222222} & \multirow{10}{*}{0.1900973143} & \multirow{10}{*}{0.6749485577}\\
\cline{1-5}
2  & 0.572 & 9  & Alta               & 4   &                                &                                &\\
\cline{1-5}
3  & 1     & 1  & Nem Baixa Nem Alta & 3   &                                &                                &\\
\cline{1-5}
4  & 0.615 & 7  & Nem Baixa Nem Alta & 3   &                                &                                &\\
\cline{1-5}
5  & 0.596 & 8  & Alta               & 4   &                                &                                &\\
\cline{1-5}
6  & 0.723 & 5  & Alta               & 4   &                                &                                &\\
\cline{1-5}
7  & 0.895 & 4  & Nem Baixa Nem Alta & 3   &                                &                                &\\
\cline{1-5}
8  & 0.956 & 3  & Alta               & 4   &                                &                                &\\
\cline{1-5}
9  & 0.655 & 6  & Nem Baixa Nem Alta & 3   &                                &                                &\\
\cline{1-5}
10 & 0.499 & 10 & Alta               & 4   &                                &                                &\\
\hline
\end{tabular}
\end{table*}

\begin{figure}[!t]
\centering
\includegraphics[width=3.5in]{./img/eletronicForm.png}
\caption{Formulário eletrônico para a variabilidade \textit{game sprite}.}
\label{fig:eletronicForm}
\end{figure}

\subsubsection{Execução} O experimento foi realizado via internet, acessando o site em que estavam disponíveis os documentos e respondendo os formulários eletrônicos apos analise dos documentos. Não houve limite de tempo nem restrição de horário para realização do experimento uma vez que o site estava disponível 24h.

\subsubsection{Validação dos Dados} Das 14 configurações geradas pelos participantes 4 foram consideradas inconsistentes, as outras 10 configurações e classificações dos participantes foram consideradas confiáveis.

\subsection{Analise e Interpretação da Replicação}
O valor de CompPLA foi calculado para as 10 configurações.
\subsubsection{Estatísticas Descritivas} A Figura \ref{fig:boxplotReplicacao} apresenta o boxplot para amostra (N=10) com mediana ($\tilde{x}$) 0.689, media ($\mu$) 0.7491 e desvio padrão ($\sigma$) 0.1900973.

\begin{figure}[!t]
\centering
\includegraphics[width=2in]{./img/boxplotReplicacao.png}
\caption{Boxplot da Replicação.}
\label{fig:boxplotReplicacao}
\end{figure}

\subsubsection{Testes de Normalidade} Assim como no experimento original os testes de normalidade de Shapiro-Wilk e Kolmogorov-Smirnov foram aplicados:
\begin{itemize}
 \item $p = 0.1416$ para o teste de Shapiro-Wilk;
 \item $p = 0.3897$ para o teste de Kolmogorov-Smirnov.
\end{itemize}
Desta forma ambos os testes apontam que esta amostra da CompPLA é normal. Portanto a correlação de Pearson será utilizada.


\begin{figure*}[!t]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{./img/jogoPong.png}
\caption{Exemplo de uma Configuração do Jogo Pong do AGM \cite{replicacaoOriginal}.}
\label{fig:jogoPong}
\end{figure*}


\subsubsection{Correlação de Pearson} A correlação de Pearson analisa a correlação entre dois conjuntos de dados utilizando a Equação \ref{eq:Pearson} que fornece um valor entre -1 e 1 em que o sinal indica a direção do relacionamento e o valor a intensidade\cite{figueiredo2010desvendando}: 0 indica que não ha correlação, entre 0,1 e 0,30 fraco, 0.40 e 0,70 moderado e de 0,70 ate 1 forte. Como a amostra desta replicação segue uma distribuição normal a correlação de Pearson foi aplicada sobre os valores de CompPLA e a classificação de complexidade fornecida pelos participantes(foram atribuídos valores de 1 a 5 para as classificações sendo 1 para Extremamente Baixa e 5 Extremamente Alta). A Tabela \ref{tab:Pearson} exibe os valores utilizados para o calculo. O resultado da correlação foi $\rho = 0.0539509234$, isto é, não podemos concluir a existência de uma correlação, não podemos rejeitar a hipótese nula ($H_0$) e aceitar a hipótese alternativa ($H_1$).

\begin{equation}
\label{eq:Pearson}
 \rho = \frac{Cov(X,Y)}{\sigma_X \cdot \sigma_Y}
\end{equation}

%\FloatBarrier

\subsection{Avaliação da Validade da Replicação}

\subsubsection{Validade da Conclusão}
Em comparação com o experimento original, os riscos aumentaram, sendo utilizado uma amostra de 10 indivíduos, diferentemente do experimento original que utilizou uma amostra de 30 indivíduos. Os resultados da replicação corroboraram com os resultados do experimento original.

\subsubsection{Validade da Construção} Foi disponibilizado aos participantes arquivos com a descrição geral da linha de produto, o modelo de casos de uso, o modelo de classes, e algumas explicações prévias sobre as regras empregadas, como \textit{mandatory}, \textit{optional}, \textit{alternative\_OR} e \textit{alternative\_XOR}.

\subsubsection{Validade Interna} Nesta replicação, as seguintes ameaças foram tratadas:



\begin{itemize}
 \item \textbf{Acurácia das respostas dos participantes:} Para cada produto gerado pelos participantes foi verificado a consistência dos mesmos, minimizando possíveis riscos; e
 \item \textbf{Efeitos de fadiga:} O experimento foi realizado via internet, sem limite de tempo. Assim, a fadiga não foi uma ameaça nesta replicação. 
\end{itemize}

\subsubsection{Validade Externa} A principal ameaça externa foi a instrumentação, sendo utilizado nesta replicação o mesmo modelo de classes UML utilizado no experimento original. A obtenção de indivíduos com alguma experiência em UML e linha de produto para realizar o experimento colaborou para um baixo número de participantes.

\section{Coleta de provas para validar as métricas de complexidade da ALP}
\label{sec:provas}



\input{text/provasALP}

% You must have at least 2 lines in the paragraph with the drop letter
% (should never be an issue)
 
 



% An example of a floating figure using the graphicx package.
% Note that \label must occur AFTER (or within) \caption.
% For figures, \caption should occur after the \includegraphics.
% Note that IEEEtran v1.7 and later has special internal code that
% is designed to preserve the operation of \label within \caption
% even when the captionsoff option is in effect. However, because
% of issues like this, it may be the safest practice to put all your
% \label just after \caption rather than within \caption{}.
%
% Reminder: the "draftcls" or "draftclsnofoot", not "draft", class
% option should be used if it is desired that the figures are to be
% displayed while in draft mode.
%
%\begin{figure}[!t]
%\centering
%\includegraphics[width=2.5in]{myfigure}
% where an .eps filename suffix will be assumed under latex, 
% and a .pdf suffix will be assumed for pdflatex; or what has been declared
% via \DeclareGraphicsExtensions.
%\caption{Simulation Results}
%\label{fig_sim}
%\end{figure}

% Note that IEEE typically puts floats only at the top, even when this
% results in a large percentage of a column being occupied by floats.


% An example of a double column floating figure using two subfigures.
% (The subfig.sty package must be loaded for this to work.)
% The subfigure \label commands are set within each subfloat command, the
% \label for the overall figure must come after \caption.
% \hfil must be used as a separator to get equal spacing.
% The subfigure.sty package works much the same way, except \subfigure is
% used instead of \subfloat.
%
%\begin{figure*}[!t]
%\centerline{\subfloat[Case I]\includegraphics[width=2.5in]{subfigcase1}%
%\label{fig_first_case}}
%\hfil
%\subfloat[Case II]{\includegraphics[width=2.5in]{subfigcase2}%
%\label{fig_second_case}}}
%\caption{Simulation results}
%\label{fig_sim}
%\end{figure*}
%
% Note that often IEEE papers with subfigures do not employ subfigure
% captions (using the optional argument to \subfloat), but instead will
% reference/describe all of them (a), (b), etc., within the main caption.


% An example of a floating table. Note that, for IEEE style tables, the 
% \caption command should come BEFORE the table. Table text will default to
% \footnotesize as IEEE normally uses this smaller font for tables.
% The \label must come after \caption as always.
%
%\begin{table}[!t]
%% increase table row spacing, adjust to taste
%\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
% if using array.sty, it might be a good idea to tweak the value of
% \extrarowheight as needed to properly center the text within the cells
%\caption{An Example of a Table}
%\label{table_example}
%\centering
%% Some packages, such as MDW tools, offer better commands for making tables
%% than the plain LaTeX2e tabular which is used here.
%\begin{tabular}{|c||c|}
%\hline
%One & Two\\
%\hline
%Three & Four\\
%\hline
%\end{tabular}
%\end{table}


% Note that IEEE does not put floats in the very first column - or typically
% anywhere on the first page for that matter. Also, in-text middle ("here")
% positioning is not used. Most IEEE journals/conferences use top floats
% exclusively. Note that, LaTeX2e, unlike IEEE journals/conferences, places
% footnotes above bottom floats. This can be corrected via the \fnbelowfloat
% command of the stfloats package.



\section{Conclusão}

\input{text/conclusao}
 


% conference papers do not normally have an appendix


% use section* for acknowledgement
\section*{Agradecimentos}


Este trabalho foi possível graças ao apoio financeiro da CAPES.





% trigger a \newpage just before the given reference
% number - used to balance the columns on the last page
% adjust value as needed - may need to be readjusted if
% the document is modified later
%\IEEEtriggeratref{8}
% The "triggered" command can be changed if desired:
%\IEEEtriggercmd{\enlargethispage{-5in}}

% references section

% can use a bibliography generated by BibTeX as a .bbl file
% BibTeX documentation can be easily obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/biblio/bibtex/contrib/doc/
% The IEEEtran BibTeX style support page is at:
% http://www.michaelshell.org/tex/ieeetran/bibtex/

\bibliographystyle{plainnat}
%\bibliographystyle{IEEEtran}
% argument is your BibTeX string definitions and bibliography database(s)
%\thebibliography{references}
\bibliography{IEEEabrv,references}

%
% <OR> manually copy in the resultant .bbl file
% set second argument of \begin to the number of references
% (used to reserve space for the reference number labels box)
 
% that's all folks
\end{document}